---
sidebar_position: 5
---

# Les groupes
:::tip Pistes pédagogiques 

- **Suivre de manière indépendante les résultats de vos classes**
- **Mettre en place des travaux de groupe**, des activités collaboratives
- **Montrer ou masquer des parties de cours** (sections,activités, ressources) à certains groupes
:::

## Accéder à la gestion des groupes

![](img/groupe01.png#printscreen#droite#colonne)

**1.** Dans votre cours, cliquez sur le menu Participants
**2.** Dans le menu déroulant (Utilisateurs inscrits), cliquez sur le menu Groupes.

## Créer des groupes
Il existe deux solutions pour créer des groupes

### Solution 1 : créer des groupes manuellement

![](img/groupe02.png#printscreen#droite#colonne)

**1.** Cliquez sur le bouton **"Créer un groupe"**.
![](img/groupe03.png#printscreen#droite#colonne)

**2.** Dans la page suivante : **nommez le groupe** (par exemple GROUPE 1 ) et enregistrez.
*Recommencez l'opération si vous souhaitez créer plusieurs groupes.*
![](img/groupe04.png#printscreen#droite#colonne)

**3.** Dans la page des groupes, **sélectionnez le groupe**, puis cliquez sur le bouton **"Ajoutez des utilisateurs"** pour remplir le groupe.
![](img/groupe05.png#printscreen#droite#colonne)

**4.** Sélectionnez les élèves (touche "Ctrl" pour en sélectionner plusieurs). Puis cliquez sur le bouton **"Ajouter"**. Ils doivent alors apparaître dans la partie gauche de la page.
**5.** En bas de page, cliquez sur le bouton **"Retour aux groupes"**. Recommencez l'opération pour tous les groupes voulus.

**6.** Vos groupes sont alors constitués.

![](img/groupe06.png#printscreen#droite#colonne)

:::info 
Il est possible d'affecter un utilisateur à un groupe en passant par la page des **Participants** au cours.

Cliquez sur **l'icône** ![](img/groupe07.png#icone)  et **sélectionnez le groupe**.  
![](img/groupe08.png#printscreen)
:::

### Solution 2 : créer des groupes automatiquement

![](img/groupe09.png#printscreen#droite#colonne)

**1.** Cliquez sur le bouton **"Créer des groupes automatiquement"**
![](img/groupe10.png#printscreen#droite#colonne)

**2.** Choisissez le **schéma de dénomination** : le signe @ sera remplacé par une lettre : A, B, C ...
**3.** Sélectionnez le **mode de constituion des groupes** et le **nombre de groupes** ou le **nombre de membres** par groupe.
**4.** Si besoin, vous pouvez sélectionner les **membres d'une cohorte**.
**5.** Sélectionnez le **mode de répartition** dans les groupes. 
**6.** Cliqez sur **Aperçu** pour prévisualiser votre création puis sur **Envoyer**.

:::info 
**Il est possible de créer un seul groupe pour toute la cohorte de classe** :
- **Schéma de dénomination** : le nom de la classe
- **Création basée sur** : Nombre de groupe
- **Nombre de groupe** : 1
- **Sélectionner les membres de la cohorte** : la classe
:::

## Travailler avec des groupes

**Il existe trois modes de "groupes" :**

**1.** **Pas de groupe**

Il n'y a pas de groupes, tout le monde fait partie d'une seule communauté. **Les activités sont individuelles.**

**2.** **Groupes séparés**

**Chaque groupe ne peut voir que son propre groupe,** les contributions aux activités des membres des autres groupes étant invisibles.

:::danger Point de vigilance  
**Attention**, *cela ne signifie pas que l'activité ne sera accessible qu'aux membres de tel ou tel groupe. L'activité sera accessible à tous les membres du cours quel que soit leur groupe, mais les membres du groupe A ne pourront pas consulter les contributions des membres du groupe B.*
:::

**3.** **Groupes visibles**

Chaque utilisateur ne contribue qu'au sein de son propre grouoe, mais les **contributions des membres des autres groupes sont visibles, en lecture seule**.

Le mode de groupe peut être défini à deux niveaux :

### Au niveau du cours

![](img/groupe11.png#printscreen#droite#colonne)

Lorsque le type des groupes est fixé **au niveau du cours**, il devient le type par défaut pour toutes les activités du cours. Il peut être défini dans les **paramètres du cours**.

➡️ Dans les **paramètres du cours**, ouvrez la rubrique **"Groupes"**, et sélectionnez le **mode de groupe de votre choix** (par exemple, le mode de groupe **séparés** vous permettra de visualiser les notes de vos élèves par groupe).

### Au niveau des activités

![](img/groupe12.png#printscreen#droite#colonne)
On peut définir le type de groupes au niveau de chaque activité qui supporte les groupes.

➡️ Il est possible de modifier le mode de groupe **dans les paramètres de chaque activité**, dans la rubrique **"Réglages courants"**.
:::danger Point de vigilance
Toutefois, si dans le cours, le paramètre **"Imposer le type des groupes"** a été fixé, Moodle ignore le type des groupes défini dans l'activité.
:::


## Les groupements

**Un groupement est un ensemble constitué d'un ou plusieurs groupes** 
Les activités et ressources peuvent être attribuées à un groupement particulier.

:::danger Point de vigilance
L'usage des groupements est un usage avancé.
Ne créez un groupement que si vous en avez absolument besoin.
:::

**1.** Depuis le menu déroulant situé au niveau des Participants du cours, cliquez sur **"Groupement"**

![](img/groupe13.png#printscreen)

**2.** Dans la page suivante, cliquez sur le bouton **"Créer un groupement"**

![](img/groupe14.png#printscreen)

**3.** Donnez un **nom** à ce groupement et **Enregistrez**.

**4.** Cliquez sur l'icône ![](img/groupe15.png#printscreen)

**5.** **Ajoutez le ou les groupe(s)** à ce groupement.

:::tip 
Pour montrer ou masquer des parties de cours (sections, activités, ressources) à certains groupes ou groupements, vous pouvez consulter la fiche **"Les restrictions d'accès"**
:::
